【爭做首都】孤島將軍澳 逆境中進化

【爭做首都】孤島將軍澳 逆境中進化

Po是前線抗爭者，他寄語將軍澳「和勇不分，齊上齊落」。

【爭做首都】

抗爭五個月，十八區開花，這邊圍警署，那邊堵路，區區光復，網民謔稱為首都之爭。最先收穫的，是鄰里關係，果籽一連數星期，走訪各抗爭重鎮，聽聽街坊怎麼說。
今年的逆權之夏，迎來了將軍澳的多事之秋。區內接連發生景林邨連儂牆斬人案、知專女生浮屍海面及科大男生離奇墮樓事件，教這個偏安新界東一隅，不吃人間煙火的地區，倏地濺血。警暴驚醒了「睡房城市」中的人們，有年輕街坊說，儘管社區不再寧靜，在光復香港的呼聲中，能重建失落的街坊情。

十月四日林鄭宣佈《蒙面法》翌日凌晨生效，調景嶺、將軍澳等五個港鐵站遭受抗爭者「大裝修」，區內鐵路服務全癱瘓，有上班族等逾三小時才能上車，有將軍澳街坊怒哮︰「得罪孤島，後果自負！」

八十年代，政府着力開發將軍澳區，先發展寶林、景林等屋邨，及至千禧前後尚德、廣明、將軍澳中心、將軍澳廣場等屋苑落成，配合二○○二年地鐵將軍澳線通車，將軍澳人口廿年間激增兩倍，現已突破四十萬，但區內的交通配套卻遠遠追不上人口增長。

參選彩健選區的將軍澳青年力量陳緯烈指，政府以鐵路為骨幹，巴士小巴路線因而削減。在將藍隧道於二○二一年竣工前，當港鐵停駛，居民只能依靠將軍澳隧道或山路出入，將隧一塞車，山路便接着擠塞，將軍澳區便慘成孤島。

將軍澳有很多大型商場，港鐵物業林立，如調景嶺都會噔、將軍澳PopCorn、坑口連理街等，連同康城所有私樓皆由港鐵聯同各大地產商發展。陳指，大商場租金昂貴，屋邨商場及街市交由領展經營，同樣扼殺了小店生存空間，「將軍澳本身冇啖好食，寶林街市翻新後，連區內少有的舊式排檔及食消夜的地方也沒有了。」廿四歲將軍澳青年Po（化名）說，連鎖霸權下的將軍澳，黃店買少見少，故他渴望終有一日，能建立屬於本區的墟市和黃色經濟圈。

天橋隧道 連儂開花

將軍澳有「天橋城市」之稱，行人不用「落地」便能輕鬆穿梭區內，這種規劃卻某程度破壞了社區結構。出戰景林選區的將軍澳青年力量張偉超表示，將軍澳新市鎮規劃，以港鐵站為中心，形成「港鐵站－－大商場－－大型屋苑」的格局。港鐵站連着商場物業，商場和屋苑以天橋連接，街坊主要走這些通道，在公共空間停留的時間便會減少。

張續指，將軍澳規劃方正，冷氣商場林立，新公屋如尚德邨較多天橋，密閉且公共空間小。在天橋和隧道構築的社區中，少人落地行街，地區工作者很難接觸街坊，社區變得冷漠。

反送中運動，卻重塑了區內的公共空間。七月初，街坊在坑口文曲里隧道築起連儂牆，坑口巴士站又出現連儂牆，文宣遍地開花。他表示，將軍澳比其他區多連儂牆或隧道，成功連繫了年輕人，與較少從網上接收資訊的長者。

港鐵站外的空地，Po與街坊架起簡單器材，席地而坐播放電影《地厚天高》，放映完畢後，「光復香港」之聲響徹將軍澳，在大廈之間遙相呼應。張偉超憶述，在調景嶺某場放映會上，一名媽媽剖白，擔心細路們一去不返，下一位分享的，正是一名前線抗爭者，兩人在茫茫人海中相擁痛哭。「分享會是一個樹洞，讓大家放下重擔及鬱結的地方。」Po說。即使今夜仍未能在煲底除罩相見，尚能與街坊圍爐取暖。

「如果以三國來說，這裏就是西涼，盛產騎兵 。」

將軍澳作為新市鎮，康體設施完善，也多單車徑。Po騎共享單車，自嘲是人力發動的低級騎兵。說時，有師奶踏電動滑板車出入，連銀髮族也用風火輪，「他們是電動的騎兵，高級配置。」

單車更「進化」成防具或武器。八月四日將軍澳遊行，街坊廢物利用，以被棄置的單車作路障，包括Po在內，步兵在主場轉化成「騎兵」，速度有加乘。十月七日，一架「yellow object」共享單車從天而降，擊中PopCorn天橋下的防暴警察。目擊這一幕的Po表示難以置信，一眾圍觀街坊，居然拍掌叫好。

反送中以來，阿Po跟不少街坊一樣踏着單車，晚上四處逛，看到有手足在連儂牆貼文宣，就幫忙放哨。何處有事發生，便騎單車第一時間趕去，在朋友間被冠名「社區警察」。

八月二十日，景林連儂隧道出現刀手斬人，Po在將軍澳群組獲悉後，馬上跑到現場與其他街坊一同「緝兇」，兇手逃逸，街坊則在屋邨後樓梯找到染血衣服，案件才獲警方受理。九月藍絲發起「清潔日」，有手足拍照記錄過程，卻反過來被藍絲起底騷擾，及後在文曲里企圖跳樓控訴。街坊收到消息後立馬出門營救事主，「無論係踩單車或跑步過來，每人來到都喘着氣，因為一個都不能少。」

警暴橫行 社區自救

在不少街坊眼中，將軍澳是個「睡房城市」︰跨區上班上學，別區吃喝玩樂，回家只是睡覺。但這數月以來發生的事，教不少街坊徹夜難眠。十一月四日，網上流傳一場警員婚禮，間接引發流血衝突，一名科大男生不幸從尚德停車場墮樓重創，留醫五日後不治。當日在場的Po，說時難免感傷。

如果能選擇，會情願運動沒有來，將軍澳回復從前的模樣嗎？「舊日的寧靜，只是粉飾太平。」Po認為，運動掀開了掩蓋深層次矛盾的遮醜布，過程中的犧牲，所經歷的不幸，是社區變革必要的陣痛。從前一幢幢的商場、豪宅及康體設施先後登陸荒城，他看到硬件上的發展；今日街坊手牽手守衞社區，是運動讓他看到了「社群」的建立，令將軍澳成為真正的「社區」。

「我相信在逆境之下，將軍澳人在思維及行動上也不斷進化，更多人會團結和互相扶持，一起走未走完的路。」催淚彈和警笛劃破了睡房城市的寧靜，這夜的將軍澳，越夜越多人。

（彩健候選人包括民主派黃炳雄、將軍澳青年力量陳緯烈、無黨派何民傑、民建聯戴家柱、獨立黃恩琪；景林候選人包括林咏然、將軍澳青年力量張偉超、民建聯温啟明。）

陳緯烈參選的彩健區，包括千禧後入伙的彩明苑和健明邨，年輕人口較多。

Po認為將軍澳人在逆境下會不斷進化，互相扶持，一起走未走完的路。

張偉超在景林邨長大，他指區內早期落成的屋邨有較多平台和公園，有助社區構建。

記者︰鍾梓儀
攝影︰洪輝進、林亦

下一則
下一則
【西遊記】機器可以做人 人可以連機器也不如 (方俊傑)

西涼鐵騎

騎兵

btw而家首都排行榜咩形勢

將軍澳騎兵

好激烈

想知

西灣河會好快超過